﻿---
title: Фабула 1
date: 2019-05-14T12:56:42+03:00
type: knjka_about
url: /knjka/about/fabula1/
aliases: 
    - /fla1/
    - /fabula1/
    - /knjka/fabula1/
---
#### Подлинный мир vs секретная книжка 
* Пространство культуры создается носителями / и оно же их (пере)создает. 
	* Это [эмерджентная система](https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Emergence&oldid=919528795): нельзя сказать, что она тотально обусловлена исходными. Она свободна от своих причин. 
		* Однако она “возникла” в физическом мире, и, если не (само)управляется, репродуцирует модели биологического поведения. 
		* Из чего не следует, что она от своих биологических детерминант не свободна. Может и должна быть, иначе (вероятно) самоуничтожится. 
	* Но только это пространство доступно восприятию тех “[culture‑bearing primates](https://secretcode.gitlab.io/plato_art/)”, которые живут в подлинном мире. 
		* Сознание и культура перемещают примата из физического мира в надуровень — логическую структуру мира (ЛСМ). 
		* Пространство культуры = [Ψ](https://secretcode.gitlab.io/knjka/about/fabula1/psi/) = ЛСМ. 
		* Однако люди могут читать только ту секретную книжку, которую они пишут. 
	* Сам факт наличия еще не делает его “смыслом”. Это пространство возникает неминуемо, стоит сознанию появиться. Но это как бы только система координат. Только возможность смысла. 
		* Возможность смысла ограничивается ЛСМ. 
		* ЛСМ возникает в рамках физической реальности, но это тоже эмерджентная система. Она может расти и развиваться, она может, в конечном счете, [менять физическую реальность](https://secretcode.gitlab.io/scholia/plato_art/). 
			* Развитие этой системы ограничивается временем. Система не может быть бесконечной — это отрицает возможность смысла. Но, по-видимому, она может развиваться бесконечно. 
	* Это пространство — только система координат, в которой живет то, что мы создаем. 
		* Настоящая секретная книжка (в отличие от сказки “секретная книжка”) = созданное + то, что могло бы быть, + то, что быть теоретически может. 
		* В теории секретная книжка = ЛСМ. 
		* На практике, для нас, секретная книжка — то, что мы о ней знаем. Ее пределы (которые очевидно есть) навсегда останутся для нас за горизонтом. 
	* Фабула 3 — формальная история — процесс создания секретной книжки. 
        * Наше движение по фабуле 3 — фабула 2. Наша история, из которой мы смотрим наверх и (иногда) что-то видим. 
* Подлинный мир — среда движения; секретная книжка — результат. 
	* Этот результат — конкретное место, в котором мы, culture‑bearing primates, живем. Результат нашей эволюции, истории и проч. Мы воспринимаем его как данность и потому не можем понять. Оно постоянно меняется, его всё меняет, в том числе попытки / отсутствие попыток его понять. Оно развивается, по большому счету, в произвольную сторону. 
	* (Всё могло быть, но было только _это_.) 
		* (Реальность — результат пересечения событий.)
		* (У нас есть только один подлинный мир. Но возможны секретная книжка₂, секретная книжка₃ и т. д.)

#### Место секретной книжки в подлинном мире 
* Эта система, однако, позволяет ставить вопрос о той системе, в рамках которой она возникла. О нашем месте в общей (над)системе. Даже если эта возможность не имеет большого значения для нашего вида (а вскоре можно будет говорить о носителях нашего типа сознания), это то единственное, что отличает нас от других видов. Наша идентичность. 
	* Вполне возможно, что суть этого отличия в том, что ответа быть не должно (потому что он, возможно, невозможен). 
        * Возможно, этот вопрос — && связанные сомнения и когитации — основа идентичности того самого culture‑bearing primate. И то, что делает его не только приматом. 
            * Примат теперь тоже “эмерджентная система”. 
	* Человек начинается там, где заканчивается история безумного мира, и начинается история внутреннего. 
		* Но без первой нет второго. 

#### Секретная книжка vs подлинный мир vs Древо Мировое
* Подлинный мир = [Ψ](https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Wave_function&printable=yes). 
* Древо Мировое растет в подлинном мире (само по себе). (Пересечения и запутанности, которые создают реальность.)
	* Древо Мировое = физическая реальность. 
* Секретная книжка — результат выбора: то, что мы — более или менее осознанно — написали. Результат может быть другим. 

 

### See also
* [Конструкции: сводка](https://secretcode.gitlab.io/knjka/about/structure/)
	* [Конструкция “книжка”](https://secretcode.gitlab.io/knjka/about/knjka/). Конструкция 0

 
